\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\begin{document}

\section*{Sort}

\input{Sort}

\section*{Uppgift 2.3}

	$log(n)$ växer långsammare än $n^{c}$ som växer långsammare än $c^{n}$, förutsatt att $c>1$.

	\[n^{2.5} = \Theta(n^{2.5})\]
	\[\sqrt{2n} = \Theta(n^{1/2})\]
	\[n + 10 = \Theta(n)\]
	\[10^{n} = \Theta(10^{n})\]
	\[100^{n} = \Theta(100^{n})\]
	\[n^{2}log(n) = \Theta(n^{2}log(n))\]

	Följer är funktionerna i sjunkande ordning:

	\[100^{n}\]
	\[10^{n}\]
	
	Överstående funktioner är exponentiella, vilka växer snabbare än polynom. Sedan följer polynom av sjunkande grad.

	\[n^{2.5}\]
	\[n^{2}log(n)\]

	$n^{2}log(n)$ liknar polynomet $n^{2}$, men växer långsammare än $n^{2.5}$ eftersom $log(n)$ som logaritm växer långsammare än $n^{0.5}$ som polynom.

	\[n+10\]
	\[n^{1/2}\]

\section*{Komplexitet}

	\[\frac{n(n-1)}{2} = \frac{n^{2}-n}{2}\]

	O($n^{3}$) sant, $n^{3}$ är av högre grad än $n^{2}$ som är högsta graden av polynom.

	O($n^{2}$) sant, $n^{2}$ är högsta termen i funktionen.

	$\Theta(n^{3})$ är falskt, $\Theta(n^{2})$ hade stämt då $n^{2}$ är termen av högst grad.

	$\Omega(n)$ sant eftersom det ligger under funktionens komplexitet $\Theta(n^{2})$.\newline

\section*{Bestäm $f(n)$ där $O(f(n)) \neq n$ och $\Omega(f(n)) \neq n$}

	\[f(n) = |\frac{1}{sin(x)}|\]

	\[f(n) = |tan(x)|\]

	\[f(n) = ((-1)^{n}+1) * n^{2}\]


\section*{Uppgift 2.6}

	Detta gäller eftersom förutom de två for-looparna, vilka ger $O(n^{3})$ så är algoritmen för att beräkna summan av a[i] till a[j] av komplexiteten $O(n)$ vilket medför att algoritmen är:

	\[O(n^{3})\]

	Algoritmen är oberoende av indata, och kommer alltid att köras likadant för samma n. Algoritmen är kubisk, därför gäller även att:

	\[O(f(n)) = \Omega(f(n)) = \Theta(f(n)) = \Theta(n^{3})\]

	\subsection *{Mindre komplex algoritm}

	\indent \indent for i=1, 2, ... n-1 \newline

	\indent \indent b[i, i+1] = a[i] + a[i+1];\newline

	\indent \indent for j=i+2, i+3 ... n \newline

	\indent \indent \indent b[i, j] = b[i, j-1] + a[j]; \newline

	\indent \indent Endfor

	Endfor \newline

	Först fylls första relevanta värdet i för varje kolumn. Sedan fylls kolumnen i rad efter rad, där a[j] läggs till på värdet som var i tidigare raden.

	Eftersom summan har blivit utbytt inuti den andra for-loopen mot en konstant operation, bestämmer nästlade for-looparna ordningen, vilken blir $O(n^{2})$.

	Följer gör att hela algoritmen är av ordningen:

	\[O(n^{2})\]

\end{document}
