\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\addtolength{\textheight}{4cm}
\addtolength{\voffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{2cm}
\addtolength{\hoffset}{-1cm}

%\title{Proposition angående\\
\title{Yrkande på motion angående\\
%\title{Svar på motion angående\\
       väggmålningen i ESCapen}
\date{Val-SM\\
      2009-05-05}

\begin{document}

\maketitle

\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}

\section*{Bakgrund}

Vi vill erbjuda ett alternativ till nuvarande förslag för väggmålningen. Vi har en egen design som vi vill måla upp som ersättning för det existerande förslaget. Vi förstår att kostnaden för väggmålningen vägs upp av att den tillför mer pengar till sektionen, men vi finner den onödvändigt hög.

Den gamla målningen motiveras definitivt av att den totalt tillför pengar till sektionen. Däremot tycker vi att den summa som sparas kan göra nytta till annat inom sektionen.

Arbetet skulle behandlas på samma sätt som vanlig renovering av ESCapen, dvs att vi själva utför arbetet och att de som hjälper till med arbetet får mat betald.

\section*{Förslag till beslut}

Mot bakgrund av ovanstående yrkar vi

\begin{list}{\bf att}{}
	\item motionen avslås i sin helhet.
	\item vi ges ansvar att utföra väggmålningen.
	\item det avsätts 3000 kr för inköp av färg, och läsk och mat till de arbetande.
	\item en summa avsätts åt Näringslivsgruppen för att genomföra planerad marknadsföring av väggmålningen.
\end{list}

\vspace{2cm}
\noindent Peter Boström, Daniel Nyberg, Joel Ahlgren genom

\vspace{2cm}
\noindent Peter Boström\\Sektionsmedlem D-08

\end{document}
