\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\addtolength{\textheight}{4cm}
\addtolength{\voffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{2cm}
\addtolength{\hoffset}{-1cm}

\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\normalsize\bf}

\title{Kandidatpresentation Val-SM}
\date{}
\author{}
\begin{document}

\maketitle
\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}

\vspace{-32pt}
\setlength{\parskip}{-4pt}

\section*{Vad heter du och vilken årskurs (t.ex. D-08)?}

Peter Boström, D-08

\section*{Vilken post/poster söker du och varför?}

Qulturattaché. Det har varit roligt och givande att vara Qulturattaché under förra läsåret och jag vill ställa upp igen.

\section*{Är du införstådd med vad din post/poster innebär?}

Ja. Den innebär att samordna och tillsammans med Qulturnämndens medlemmar anordna kulturella evenemang, t.ex. spel- och filmkvällar.

\section*{Vad vill du göra under din tid på posten?}

Samordna både spel- och filmkvällar tillsammans med Mediasektionens Qulturnämnd. Jag vill försöka få flera besökare till våra evenemang. Jag tror att vi kan få flera nya intresserade genom att hålla evenemang tidigare, gärna i anknytning till eller strax efter mottagningen. Även LAN och godis är roligt/gott, det vill jag att vi fortsätter att hålla i/äta på.

\section*{Hur mycket tid per vecka i genomsnitt kan du tänka dig att lägga på ditt engagemang?}

Den tid som krävs, helt enkelt. Cirka 5-7 timmar per vecka lägger jag oftast, men då är våra evenemang inräknade.

\section*{Vilka erfarenheter har du som du tror kommer gynna ditt arbete inom positionen/positionerna du söker?}

Mitt tidigare år som Qulturattaché har låtit mig utarbeta rutiner och jag har koll på arbetet som det ser ut idag.

\section*{Vilka (eventuellt nya) långsiktiga mål anser du att postens nämnd (om applicerbart) och Datasektionen ska ha?}

Att intressera fler av sektionens medlemmar i det kulturella utbud som nämnden tillhandahåller. Sektionen likväl nämnden måste även få fram ett fungerande samarbete med Mediasektionen. Detta tror jag att vi båda kommer att gynnas av och är något som jag ser fram emot.

\section*{Vilket/vilka syfte(n) anser du att Datasektionen uppfyller för sina medlemmar?}

Förutom studiebevakning så ger Datasektionen sina medlemmar ett mervärde i att vara student, även utanför studierna. Med hjälp av sektionen så blir studietiden mer social och personlig. Evenemang som t.ex. onsdagspubar och filmkvällar hjälper sektionens medlemmar att koppla av, ha det trevligt samt att knyta och hålla kontakt med varandra.

\section*{Slutligen, varför ska man rösta på dig?}

För att jag verkligen är engagerad i arbetet och trivs i rollen. Det syns i arbetet förra året som fungerade bra och att vi aktivt hållt spel- och filmkvällar under hela läsåret. Jag vill vara med och utforma ett bra samarbete med Medias Qulturnämnd och gillar att hålla i våra evenemang. Eftersom jag är intresserad av det hela så tror jag också att jag kommer att göra ett bra arbete.

\end{document}
